\input{../../main.tex}


\begin{document}
\printtrue

\printtask{
\setphysstyle{Подготовка к региональному туру}{Оракул}{10 класс}

%% e2019-10-2.py оракул
\exptitle{Теплоёмкость резистора}
С помощью выданного оборудования определите
\begin{enumerate}
\item зависимость тепловых потерь от температуры резистора (постройте график);
\item теплоёмкость резистора.
\end{enumerate}
\expequipment{резистор сопротивлением $100\unit{Ом}$, регулируемый источник постоянного напряжения, два мультиметра, термопара, секундомер, соединительные провода, зажим типа <<крокодил>>, миллиметровая бумага (для построения графиков). }


%% e2013-10-2.py оракул
\exptitle{Воздухоплавание}
\par Надуйте воздушный шарик так, чтобы его <<периметр>> $P$ стал примерно равен указанному организаторами. Отпустите шарик без начальной скорости с высоты $H\approx 2\unit{м}$ ($H$~--- расстояние от зажима шарика до пола). Измерьте время падения и <<периметр>> $P$ шарика. <<Периметр>> $P$ шарика измеряйте лентой вдоль границ максимального сечения, перпендикулярного направлению движения шарика при его падении. Повторите опыт не менее трёх раз. Результаты усредните и занесите в таблицу. Проделайте аналогичные опыты для разных $P$ (не менее 10 значений). Время падения шарика зависит от <<периметра>>: $t\sim P^\alpha$, где $\alpha$ может принимать одно из двух значений $1$; $2$.
\par  Найдите $\alpha$. Для этого постройте два графика зависимости времени падения шарика от его <<периметра>> $P$: $t \sim P$, $t \sim P^2$. Выбор $\alpha$ сделайте анализируя графики.

\expequipment{Резиновый воздушный шарик, три канцелярские скрепки, измерительная лента длиной $1\unit{м}$, нить длиной $2{,}5\unit{м}$, секундомер, миллиметровая бумага для построения графиков.}

\clearpage

\exptitle{И звезда с звездою}

\begin{wrapfigure}[3]{r}{3cm}\centering\vspace{-.5cm}
\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
	\draw 
		(0,0) to [bulb] ++ (-30 : 1)
		(0,0) to [bulb] ++ (90 : 1)
		(0,0) to [bulb] ++ (-150 : 1);
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Внутри серого ящика находятся три одинаковые батарейки, включённые в лучи <<звезды>>. Выводы помечены буквами $\mathrm{A}$, $\mathrm{B}$, $\mathrm{C}$. Точка соединения трёх ламп изолирована.
\begin{enumerate}
\item Убедитесь, что яркости свечения (сопротивления) ламп действительно одинаковы. Поясните как вы это установили.
\item Исследуйте схему соединения батареек в <<сером>> ящике с помощью трёх одинаковых ламп, соединённых <<звездой>>. Укажите схему соединения батареек внутри <<серого ящика>>. 
\end{enumerate}
\textit{Примечение:} Батарейка имеет внутреннее сопротивление, то есть её можно представить как идеальную батарейку с последовательно соединённым резистором сопротивлением $r$. Считайте, что $r\ll R$, где $R$~--- сопротивление лампы накаливания.

\expequipment{<<Серый>> ящик с батарейками, три лампы накаливания, соединённые звездой.}

\par При подсоединении двух ламп получаем следующие результаты
\begin{itemize}[topsep = 0pt, itemsep=-6pt]
\item выводы $\mathrm{A}$ и $\mathrm{B}$: две ламы горят \textbf{ярко};
\item выводы $\mathrm{A}$ и $\mathrm{B}$: две ламы горят \textbf{тускло};
\item выводы $\mathrm{A}$ и $\mathrm{B}$: две ламы горят \textbf{тускло};
\end{itemize}
При подсоединении трёх ламп к <<серому>> ящику: лампа $\mathrm{A}$ светится ярко, $\mathrm{B}$~--- ярко, $\mathrm{C}$~--- не светится.


}


\end{document}
